\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{FISICA 1}$\quad$(118001)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Módulos 1: Unidades e grandezas físicas; 2: Vetores; 3: Movimento retilineo; 
\\
4: Movimento em duas e três dimensoes;  5: Leis de Newton do movimento; 
\\
6: Aplicação das Leis de Newton; 7: Trabalho e Energia Cinetica; ´ 8: Energia potencial e conservação de energia; 9: Momento linear e impulso; 10: Colisões;  
\\
11: Rotação de corpos rígidos; 12:Dinamica do movimento de rotação.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
I-MEDICAO: GRANDEZAS, PADROES E UNIDADES FISICAS. O SISTEMA INTERNACIONAL DE UNIDADES. PADRAO DE COMPRIMENTO, MASSA E TEMPO. 
\\
II-VETORES: CARACTERIZACAO DE GRANDEZA VETORIAL. VETORES UNITARIOS. OPERACOES COM VETORES. 
\\
III-CINEMATICA DA PARTICULA: CONSIDERACOES ENVOLVIDAS NA CINEMATICA DA PARTICULA. CONCEITO DE DIFERENCIACAO E SUA APLICACAO A PROPBLEMAS DE MECANICA. EQUACOES DE MOVIMENTO. REPRESENTACAO VETORIAL. MOVIMENTO CIRCULAR UNIFORME. VELOCIDADE E ACELARACAO RELATIVAS. 
\\
IV-DINAMICA DA PARTICULA: A PRIMEIRA LEI DE NEWTON. OS CONCEITOS DE FORCA E MASSA. A SEGUNDA LEI DE NEWTON. A TERCEIRA LEI DE NEWTON. SISTEMAS DE UNIDADES. FORCAS DE ATRITO. DINAMICA DO MOVIMENTO CIRCULAR UNIFORME. CLASSIFICACAO DAS FORCAS. MECANICA CLASSICA, RELATIVISTICA E QUANTICA. 
\\
V-TRABALHO E ENERGIA. CONSERVACAO DA ENERGIA. TRABALHO REALIZADO POR UMA FORCA CONSTANTE. CONCEITO DE INTEGRACAO E SUA APLICACAO A PROBLEMAS EM MECANICA. TRABALHO REALIZADO POR FORCA VARIAVEL. ENERGIA CINETICA. TEOREMA TRABALHO-ENERGIA-POTENCIA. FORCAS CONSERVATIVAS E NAO CONSER VATIVAS. ENERGIA POTENCIAL. CONSERVACAO DE ENERGIA. MASSA E ENERGIA. 
\\
	VI-CONSERVACAO DO MOMENTO LINEAR: CENTRO DE MASSA E SEU MOVIMENTO. MOVIMENTO LINERAR. CONSERVACAO DO MOMENTO LINEAR. SISTEMAS DE MASSA VARIAVEL. 
\\
VII-COLISOES: CONCEITO DE COLISAO. IMPULSO E MOMENTO LINEAR. CONSERVACAO DO MOMEN: TO LINEAR DURANTE AS COLISOES. SECAO EFICAZ DE CHOQUE. 
\\
VIII-CINEMATICA DE ROTACAO : AS VARIAVEIS DA CINEMATICA DA ROTACAO. ROTACAO COM ACELERACAO ANGULAR CONSTANTE. GRANDEZAS VETORIAIS NA ROTACAO. RELACAO ENTRE CINEMATICA LINEAR E ANGULAR DE UMA PARTICULA EM MOVIMENTO CIRCULAR.
\\
IX-EQUILIBRIO DE CORPOS RIGIDOS: CONCEITO DE CORPO RIGIDO. EQUILIBRIO. CENTRO DE GRAVIDADE. EQUILIBRIO DE CORPOS RIGIDOS NA PRESENCA DO CAMPO GRAVITACIONAL.
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
BÁSICA:
\\
1. Young, H. D.; Freedman, R. A.; Física 1  Mecânica , 12ª ed., Pearson, 2008.
\\
2. Serway, R. A.; Jewett, J. W.; Princípios de Física Vol. 1  Mecânica clássica e relatividade , trad. da 5ª ed., Ed. Cengage, 2014.
\\
COMPLEMENTAR:
\\
1. Nussenzveig, H. N.; Curso de F´isica Básica 1 , 5ª ed., Ed. Edgard Blucher, 2013. ¨
\\
2. Chaves, Alaor; Sampaio, J.F.; Fisica Básica: Mecânica , 1ªed, Ed. LTC, 2007.
\\
3. Tipler, Paul. A,; Mosca, Gene; Fíisica para Cientistas e Engenheiros Vol.1- Mecânica, Oscila¸ções, Ondas e Termodinˆamica, 6ª ed, Ed. LTC, 2009.
\\
4. Halliday, D.; Resnick, R.; Walker, J.; Fund. da Fís., Vol. 1, 9ª ed., LTC, 2012.
\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
Disciplina sem pré-requisitos
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}